iPhone好賣，好大原因係因為中國巿場得佢appstore冇ban到

蘋果App Store被指在華不公平競爭

北京的一家蘋果商店。開發者向當局舉報稱，這家公司的應用程序政策違反了中國的定價和反壟斷法律。 GREG BAKER/AGENCE FRANCE-PRESSE — GETTY IMAGES

AMY QIN2017年8月11日

北京——在中國，Facebook和谷歌(Google)等西方在線服務長期被屏蔽，但蘋果的應用商店卻是例外，賺得盆滿缽滿。在這個大部分競爭對手都是本土企業的國家，蘋果提供遊戲、就餐和約會應用，並能從iPhone用戶那裡收取高額費用。

但現在，這項業務面臨諸多威脅。

最新的威脅出現在本週。一家律師事務所代表二十多位應用開發者，請求中國當局調查蘋果應用商店的政策是否違反了中國的定價和反壟斷法律。

儘管尚不清楚政府會不會做出回應，但此前發生的其他幾件事已經讓蘋果在中國區提供的軟件和內容受到關注，其中包括中國審查機構收緊監管力度，以及與中國影響力巨大、人脈廣泛的互聯網巨頭騰訊之間的一場萬眾矚目的公開鬥爭。

這些挑戰曝露了蘋果在中國面臨的困難。中國是蘋果的主要市場。隨著消費者等待新一代iPhone，並且中國本土競爭對手的產品變得更多、更好，蘋果在中國銷量下跌。對此，蘋果調整戰略，變得越來越依賴服務而不是硬件銷售。這讓它更容易受中國監管機構心血來潮的舉措的影響。

“蘋果在中國比其他任何西方科技公司都成功，因為他們的商業模式——賣軟硬件融為一體的設備——無法複製，也無法屏蔽，”經營著Stratechery網站的分析人士本·湯普森(Ben Thompson)說。

“賣設備是一次性的，”湯普森接著說，“但提供服務是延續性，這意味著它們任何時候都可能被中斷或被劫為人質。”

蘋果在中國的軟件業務面臨很多問題。其iBooks商店和iTunes電影服務在進入中國僅半年之後便被監管機構關停。蘋果還應政府的要求，將大量應用從其中國區應用商店下架，包括能幫助網民避開審查的VPN軟件和《紐約時報》開發的新聞應用。

為了繼續得到北京的青睞，蘋果還採取了其他一些舉措。它向中國叫車應用滴滴出行投資10億美元，並宣布下月在中國成立數據中心，以遵守新出台的一項網絡安全法。

包括香港和台灣的大中華地區是蘋果最大的市場之一，僅次於美國。蘋果在大陸的應用商店是其成功至關重要的一部分。據追踪應用數據的公司App Annie介紹，6月，大陸地區的應用商店在蘋果全球應用商店收入中的佔比幾近三分之一。

儘管中國有很多本土的應用商店，銷售面向谷歌移動操作系統Android的軟件，但蘋果把針對其iOS平台的業務掌握在自己手裡。和在其他市場一樣，蘋果通過在這個平台上購買的服務賺錢，包括在應用內進行的購買。

但官方對在中國占據較大市場份額的外國公司表現得越來越敏感，特別是在科技領域。兩年前，美國芯片製造商高通(Qualcomm)在被控濫用自己市場支配地位後，同意為違反中國的反壟斷法支付9.75億美元的罰款。

廣告

中國應用開發者本週發起的指責稱，蘋果未給出合理解釋便從其商店下架應用，以及對應用內購買收取手續費的比例不當。 《金融時報》(The Financial Times)早前報導過此事。

自稱代表28名應用開發者發起投訴的北京達曉律師事務所發表聲明說，“喬布斯與蘋果公司的'美國夢'激勵人民。怀揣創業夢想，以誠實勞動實現自身價值、改善家人生活的中國年輕開發者的'中國夢'何嘗有異？”

達曉律師事務所的律師林蔚向國家發展和改革委員會，以及國家工商行政管理總局舉報，但尚未收到回复。週四當天，記者多次致電這兩個政府機構請求置評，均未獲得回應。

蘋果在一份聲明中說，“我們會繼續擴大在中國的本土開發者關係團隊，並且正在努力幫助開發者在蘋果商店取得成功。”聲明接著表示，該公司的指導方針“平等地適用於我們開展業務的每一個國家的所有開發者”。

尚不清楚官方是否會採取行動。中國的反壟斷法出台不到十年，專家依然在觀察它的具體實施情況。但據設在北京並有政府背景的中國互聯網協會研究中心的秘書長胡鋼介紹，當局可能會調查這起舉報。

“蘋果公司利用他們的單方優勢地位，對其他競爭者設立了不公平條件，在經營的過程中收取了高額的佣金，”胡鋼說。 “我們正常的商業邏輯中這樣的經營方式是不成立的，不可能出現的。”

“中國相關部門肯定會受理，”胡鋼接著說。 “只是一個時間的問題。”

此次被舉報之前蘋果與騰訊發生的爭執，突顯了這家美國公司在中國的處境。

騰訊擁有即時通訊服務微信，中國數億智能手機用戶用它來交流、購物和付款等。

1月，騰訊給用戶提供了打開微信中的“小程序”的選擇。這在本質上是讓iOS用戶能夠避開蘋果的應用商店。

後來到了4月，蘋果要求騰訊關閉其廣受歡迎的“打賞”功能。後者讓微信用戶能夠通過微信的應用內支付

佢地大把人用啲小米華為入啦

Google Play 如果可以單獨係大陸上
開帳戶可用Google play
iPhone即刻含撚死

又黎中國市場救全世界論

應該強制支那畜只可以用小米